<metadesc>Присоединение Крыма к России. Рескрипты, письма, реляции и донесения. Том I. 1775—1777 гг. / Н. Дубровин, 1885. Известия из Константинополя, полученные в сентябре 1777 г. Читать бесплатно, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Присоед-Крыма
|ТОМ=1
|КАЧЕСТВО=3
}}
__NOTOC__
<div class="text">
==№ 222. Извѣстія изъ Константинополя, полученныя въ сентябрѣ 1777 г.==

{{p|780}}

Отъ самаго перваго вступленія въ Крымъ его свѣтлости хана и по нынѣшнее время Оттоманская Порта будучи одержима страхомъ, какимъ-бы то ни было предлогомъ навесть на принятіе тешрифата и тѣмъ успокоиться желаетъ, но не находитъ человѣка, котораго-бы употребить къ сему въ посредники. Если-же тешрифатъ принятъ не будетъ, то въ началѣ весны быть войнѣ необходимо. Желавшіе войны Гассанъ-паша, верховный визирь, шейхъ-ислямъ и рейсъ-эфенди, единогласно поднеся докладъ султану, просили на объявленіе войны его указа, на которомъ докладѣ султанъ помѣтилъ слѣдующее: «о семъ съ улемами державы нашей посовѣтуйте». Во исполненіе сего на держанномъ совѣтѣ сверхъ вышеозначенныхъ лицъ и прочее духовенство и вельможи Порты признавали за лучшее войну, но сіе ихъ признаніе никакой пользы не принесло, ибо наконецъ не утвердясь ни на чемъ изъ совѣта сего всѣ разошлись и хотя въ народѣ мнѣніе о войнѣ умножается, но поелику янычарамъ о семъ ничего не сказано, то янычары за необъявленіе имъ о томъ гнѣваются и даже отряженные изъ Константинополя въ Очаковъ для защищенія онаго приписные 2,000 войскъ за противною погодою прибывъ на кораблѣ въ Варненскую пристань, начальника своего чорбаджія въ семъ мѣстѣ растерзали и сами разошлись въ {{p|781}} Румынскую сторону и не ожидательно отъ войскъ ни малѣйшаго повиновенія; также и знатные люди, зная крайній недостатокъ и малость въ казнѣ денегъ и воинскихъ припасовъ, говорятъ, что устоять никакъ не можно.
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{Prv}} | {{Nxt}} }}
